<resources>
    <string name="app_name">जलापूर्ति </string>


    <string name="yojnalist"> १. कृषि विकास योजना \n२. भावान्तर भुगतान \n३. कृषि बीमा योजना \n४. किसान क्रेडिट कार्ड योजना </string>
    <string name="yojnadetail">मानसून पर खेती की निर्भरता कम करने के उद्देश्य से सरकार  ने हर खेत को पानी पहुँचाने के लिए प्रधानमंत्री कृषि सिंचाई योजना स्वीकृत की है| इस योजना में तीन मंत्रालयों, नामतः जल संसाधन, नदी विकास एवं गंगा पुनरुद्धार मंत्रालय, ग्रामीण विकास मंत्रालय तथा कृषि मंत्रालय की विभिन्न जल संरक्षण, संचयन एवं भूमिजल संवर्धन तथा जल वितरण संबंधित कार्यो को समिकेत किया है| इस योजना के लिए अगले पांच वर्षो के लिए ५०००० करोड़ आवंटित किया गया है तथा चालू वित्त वर्ष (2015-16) के लिए इस योजना में ५३००  करोड़ रुपये का आवंटन किया गया है| राज्यों द्वारा धनराशी के प्रयोग तथा उनकी आवश्यकता को ध्यान में रखते हुए वर्षवार उपयोग तथा कुल आवंटित धनराशी भी इस कार्यक्रम के लिए बढाई जा सकती है जिससे की हर खेत को पानी तथा प्रति बूँद, बाधिक फसल उत्पादन के साथ-साथ पूरे देश की खाद सुरक्षा सुनिश्चित हो जाए|  </string>
    <string name="yojnaaim">वर्षो के आभाव में किसानो को विषम परिस्तिथियों का सामना करना पड़ रहा है|इसी योजना को ध्यान में रखकर सरकार “प्रधानमंत्री कृषि सिंचाई योजना” स्वीकृत की गई है, जिसका मुख्य उद्देश्य उपजिला/जिला स्तर तथा राज्य स्तर पर सिंचाई योजना तैयार कर, खेतो तक जल पहुँचाना, कृषि योग्य भूमि का विस्तार करना,सुनिश्चित संरक्षण प्रणाली प्रचलनो के साथ-साथ भूमि जल सृजन, पानी का बहाव को रोककर उपयोग में लाना तथा जल उपलब्धि के अनुसार फसलो का चयन एवं आधुनिक सिंचाई प्रणाली, ड्रिप एवं स्प्रिंकलर कार्यक्रम को लागू करना है|इस प्रोग्राम में अलग अलग प्रवृति होगी जिसका मुख्य लक्ष्य इतना है की सारी कृषि योग ज़मीन को पानी मिले| ये प्रोग्राम इसलिए भी था की जहा सिंचाई के लिए पानी कम है वहा स्त्रोत वृद्धि और वितरण, भूजल विकास, लिफ्ट इरीगेशन के द्वारा पानी पहुँचाया जाए|इसका मुख्य उद्देश्य ये भी था की जो पानी की पुरानी टंकी या फिर रित है उसे रिपेयर, रेनोवेट करवाके उसमे रेस्टोरेशन कर पानी को बचा के ज्यादा उपयोग कर सकते है|</string>
    <string name="yojnaachieve">आर्थिक मामलो समिति द्वारा वर्ष (2015-2016) के लिए कुल 5300 करोड़ रुपये स्वीकृत किए गए है| इस धनराशी को ध्यान में रखते हुए लगभग 13.4 लाख हेक्टेयर क्षेत्र की सिंचाई करने का लक्ष्य निर्धारित किया गया है| जिसके अंतर्गत ऐ.आई.बी.पी से 1.2 लाख हेक्टेयर. लघु सिंचाई से 0.3 लाख हेक्टेयर, सी.ऐ.डी. से 2.0 लाख हेक्टेयर, भूमिगत योजना से 0.3 लाख हेक्टेयर, तालाबो के पुनरुद्धार कर 0.2 लाख हेक्टेयर, सूक्ष्म सिंचाई योजना से 5.0 लाख हेक्टेयर तथा आई.डब्लू.ऍम.पी. से 4.4 लाख हेक्टेयर निर्धारित किया गया है|</string>
    <string name="yojnawork">पानी का प्रबंधन और आवंटन की ओर मुख्य रूप से ध्यान दिया जायेगा| खेती के मुख्य क्षेत्र जैसे जल मंदिर, दोंग, एरी, ऊरानिस, कुहल आदि पानी के भंडार और जलाशय को विकसित किया जायेगा, जिससे सिंचाई को बढ़ावा मिल सके| खेत की ज़मीन के पास ही जल स्त्रोत्र को बनाया जायेगा या उसे बड़ा किया जायेगा| किसानो को ये सिखाया जायेगा की वर्षा के पानी को कैसे एकत्र किया जाता है और कैसे उसे सिंचाई के लिए उपयोग कर सकते है| इससे सिंचाई के लिए अधिक से अधिक जल स्त्रोत्र किसानो को मिल सकेंगे| इस तरह के और भी अन्य नई सोच को बढ़ावा किया जायेगा और कृषि से जुड़े लोगो को इसकी पूरी जानकारी दी जाएगी, जिससे वे अधिक फसल पैदा कर सकेंगे और सिंचाई के लिए मानसून पर निर्भर नहीं रहेंगे |</string>
    <string name="yojnakharch">प्रधानमंत्री कृषि सिंचाई योजना त्वरित सिंचाई लाभ कार्यक्रम , नदियों का विकास, गंगा संरक्षण योजना आदि योजनाओ के साथ मिल कर कार्य करेंगी| इसके अंतर्गत पहले पांच सालो में 50 हजार करोड़ की राशी खर्च की जाएगी |देश के सभी राज्यों को इस योजना में जितना खर्च होगा उसका  75% दिया जायेगा, बाकि का 25%  का खर्च राज्य सरकार को खुद उठाना होगा | राज्य सरकार को केंद्र सरकार द्वारा दी गयी राशी के अलावा अतिरिक्त खर्च करना जरुरी होगा , जिससे विकास कार्य सही से हो सके | देश के ऊंचाई वाले स्थान उत्तरी पूर्व के राज्यों में केन्द्रीय सरकार इस योजना के तहत 90%  खर्चा देगी, उस राज्य को सिर्फ 10% का भार उठाना होगा|कहा जा रहा है की इस योजना के द्वारा भारत के बहुत से किसानो को फायदा मिलेगा| देश में इसे बहुत से किसान है जो खेती करना छोड़ देते है, क्यूंकि उन्हें सिंचाई के लिए पर्याप्त पानी नही मिल पता है| लेकिन इस योजना के द्वारा केंद्रीय एवं राज्य सरकार खेती के नए रस्ते खोलेगी, साथ ही बेहतर सिंचाई की सुविधा मुहैया कराएगी|</string>
    <string name="kisanfayda">ऐसे प्रोजेक्टों को प्राथमिकता दी जा रही है, जो पुरे होने की कगार पर है ताकि किसानो तुर्रंत फायदा मिल सके| किसान बेहतर सिंचाई जल योजना अपना सकते है| किसान ड्रिप/स्प्रिंकलर सिंचाई योजनाओ को अपना सकते है|इन तकनीको की जानकारी किसान को अपने जिले के कृषि बागवानी अधिकारी से मिल सकती है| किसान टोल फ्री किसान कॉल सेंटर  1800-180-1551 से भी जानकारी ले सकते है|</string>
    <string name="vidhayakrole">जिला सिंचाई योजना तैयार  करते समय माननीय संसद सदस्य, स्थानीय विधायक के सुझाव  लिए जाएंगे और जिला सिंचाई परियोजना में सम्मिलित किया जाएगा| इस जिला स्तरीय परियोजना को अंतिम रूप देते समय स्थानीय संसद सदस्य के उपयोगी सुझावों को प्राथमिकता दी जाएगी|</string>
    <string name="vidhayak_role">स्थानीय विधायक की भूमिका</string>
    <string-array name="statelist">
        <item>आंध्र प्रदेश </item>
        <item>अरुणाचल प्रदेश </item>
        <item>असम </item>
        <item>बिहार </item>
        <item>छत्तीसगढ़ </item>
        <item>गोवा </item>
        <item>गुजरात </item>
        <item>हरयाणा </item>
        <item>हिमाचल प्रदेश </item>
        <item>जम्मू कश्मीर </item>
        <item>झारखण्ड </item>
        <item>कर्नाटक </item>
        <item>केरला </item>
        <item>मध्य प्रदेश </item>
        <item>महाराष्ट्र </item>
        <item>मणिपुर </item>
        <item>मेघालय </item>
        <item>मिजोरम </item>
        <item>नागालैंड ओडिशा </item>
        <item>पंजाब </item>
        <item>राजस्थान </item>
        <item>सिक्किम </item>
        <item>तमिलनाडु </item>
        <item>तेलंगाना </item>
        <item>त्रिपुरा </item>
        <item>उत्तराखंड </item>
        <item>उतार प्रदेश </item>
        <item>वेस्ट बंगाल </item>
    </string-array>


    <string-array name="distlist">
        <item>उज्जैन</item>
        <item>मंदसौर</item>
        <item>रतलाम</item>
        <item>नीमच</item>
        <item>आगरमलवा</item>
        <item>शाजापुर</item>
        <item>देवास</item>
        <item>इंदौर</item>
        <item>धार</item>
        <item>झाबुआ</item>
        <item>अलीराजपुर</item>
        <item>बडबानी</item>
        <item>खरगोन</item>
        <item>खंडवा</item>
        <item>बुरहानपुर</item>
        <item>भोपाल</item>
        <item>विदिशा</item>
        <item>रायसेन</item>
        <item>सेहोरे</item>
        <item>राजगद</item>
        <item>हरदा</item>
        <item>होशंगाबाद</item>
        <item>बेतुल</item>
        <item>सागर</item>

    </string-array>

    <string-array name="tehsillist">

        <item>शःगद</item>
        <item>मालथोंन</item>
        <item>राहतगड़</item>
        <item>केसली</item>
        <item>देवरी</item>
        <item>बीना</item>
        <item>गडाकोताा</item>
        <item>रहली</item>
        <item>बन्दा</item>
        <item>खुरई</item>
        <item>सागर</item>

    </string-array>

    <string-array name="rilist">
        <item>खिमल्तास</item>
        <item>खुरई</item>
    </string-array>

    <string-array name="soil">
        <item>लाल मिटटी </item>
        <item>काली मिटटी </item>
        <item>कांप मिटटी </item>
        <item>रेतीली मिटटी </item>
    </string-array>

    <string-array name="water">
        <item>नदी </item>
        <item>कुआ </item>
        <item>tubewell </item>
    </string-array>

    <string-array name="month">
        <item>जनवरी-मार्च</item>
        <item>अप्रैल-जून</item>
        <item>जुलाई-सितम्बर</item>
        <item>अक्टूबर-दिसम्बर</item>
    </string-array>

</resources>
